Städtische Infrastrukturentwicklung Tamil Nadu

Im Rahmen des FZ-Vorhabens sollen innovative, nachhaltige städtische Infrastrukturprojekte finanziert werden, die dem Umweltschutz und/oder der Klimaresilienz dienen und sich im Wesentlichen in die Gesamtstruktur der bisherigen - mit dem TNUDF durchgeführten - nachhaltigen städtischen Infrastrukturfinanzierung (2006.661.07, 2011.664.46) einordnen. Als besonderes Merkmal sollen diese Projekte für den Bundesstaat Tamil Nadu innovative Komponenten aufweisen, die skalierbaren Pilotcharakter haben und nach Möglichkeit eine hohe Sichtbarkeit erlangen. Innovativ bedeutet hier, dass entsprechende für den Bundesstaat Tamil Nadu bisher kaum eingesetzte Komponenten im Rahmen eines Projektes implementiert werden. Mit dem Zuschuss sollen mindestens vier verschiedene Projekttypen gefördert werden, die innovative und umweltbezogene Ansätze aufweisen und die zukünftig die Menschen trotz der zusätzlichen Herausforderungen durch die COVID19-Pandemie besser vor den klimatischen Veränderungen schützen und ihre Klimaresilienz stärken. Innovative, skalierbare und umweltbezogene Pilotprojekte im Bereich der Sanitärversorgung, des Managements von Abfällen oder zum Zugang zu Grünflächen zahlen insbesondere auf das Handlungsfeld 1 (Sanitärversorgung und Management von Fäkalien, Abwasser und Abfall in Haushalten und Industrie) und 2 (Stadtentwicklung, Städtische Governance) des EZ-Programms "Nachhaltige Stadtentwicklung in Indien" ein.
Die Zielgruppe des Vorhabens ist die städtische Bevölkerung im Bundesstaat Tamil Nadu, d.h. die konkreten Nutzenden der städtischen Infrastruktur (direkt) sowie indirekt die Gesamtbevölkerung der Städte, die durch die Teilhabe an den verbesserten Lebensbedingungen infolge verringerter Umwelt- und Gesundheitsbelastungen begünstigt werden. Dabei sollen insbesondere Menschen in benachteiligten Regionen Tamil Nadus von den Maßnahmen begünstigt werden.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Die Zuschusskomponente für die Finanzierung städtischer Infrastruktureinrichtungen im Bundesstaat Tamil Nadu wird gemäß der KfW-Nachhaltigkeitsrichtlinie in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie FI/B eingestuft. Die zu finanzierenden Maßnahmen lassen sich im Wesentlichen in die Gesamtstruktur des Trägers und die bisherigen im Rahmen des Tamil Nadu Urban Development Fund (TNUDF) durchgeführten Maßnahmen einordnen. Wie schon im laufenden Geschäft des Trägers werden die Umwelt- und Sozialrisiken der entsprechenden noch auszuwählenden Einzelprojekte für den Zuschuss an den Project Sustainability Grant Fund (PSGF) als moderat eingeschätzt, da sie sich in der Regel auf den Standort des Vorhabens begrenzen und mit Gegenmaßnahmen nach dem Stand der Technik bzw. mit Standardlösungen minderbar sind. Der Träger TNUIFSL hat ein zuletzt 2016 aktualisiertes verbindliches Environmental, Climate Change and Social Management Framework (ECSMF) eingeführt, das sich an der damaligen KfW-Nachhaltigkeitsrichtlinie orientiert und eine risikogerechte Bewertung der Maßnahmen und Projekte der Endkredit- und Zuschussnehmer sicherstellt. Es beinhaltet auch entsprechende Prozesse zur Einbindung Betroffener inklusive Beschwerdemechanismen zur Anwendung auf Ebene der Einzelprojekte. Im Zuge dieser Zuschusskomponente erfolgen eine Aktualisierung des ECSMF gemäß aktueller Nachhaltigkeitsrichtline der KfW Entwicklungsbank unter Berücksichtigung geltender nationaler und internationaler Umwelt- und Sozialstandards sowie ergänzende Maßnahmen im TNUIFSL-eigenen Umwelt- und Sozialmanagement. Entsprechende Vereinbarungen werden mit dem Partner im Rahmen eines Environmental and Social Commitment Plan (ESCP) vertraglich geregelt. Alle Anforderungen an die Identifizierung und das Management von ökologischen und sozialen Risiken und Auswirkungen, einschließlich der Berichtspflichten durch TNUIFSL an die KfW, werden zudem Teil der vertraglichen Vereinbarungen für das Projekt.

Land / Region / Institution Indien Nummer 48995 Schwerpunkt Regionale Konzentration Sektor 43030 - Stadtentwicklung und -verwaltung USV-Kategorie B Finanzierungsinstrument Zuschuss / Darlehen aus Haushaltsmitteln Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 20 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner PROJECT SUSTAINABILITY GRANT FUND (PSGF) Zuständige Abteilung Südasien
